Indonesia menghasilkan sekitar 23-48 juta ton sampah makanan per tahun \cite{bps2024lingkungan}\cite{indonesiapolicy2025}, dengan proporsi terbesar berasal dari sektor UMKM kuliner yang kehilangan 10-30\% produk akibat surplus yang tidak terjual. Masalah ini tidak hanya menimbulkan kerugian ekonomi bagi pelaku UMKM, tetapi juga berkontribusi signifikan terhadap emisi gas rumah kaca dan pemborosan sumber daya alam. Belum ada solusi terpadu yang secara efektif menjembatani UMKM kuliner dengan konsumen untuk menyalurkan makanan surplus yang masih layak konsumsi dengan harga terjangkau.

Savora hadir sebagai platform manajemen \textit{food waste} berbasis web yang menghubungkan UMKM kuliner dengan konsumen yang peduli lingkungan. Platform ini menawarkan serangkaian fitur inovatif meliputi \textit{Food Eligibility Assessment} untuk menilai kelayakan makanan secara objektif menggunakan algoritma \textit{weighted scoring}, \textit{Dynamic Pricing Engine} \cite{qlearning2026pricing} untuk mengoptimalkan harga jual berdasarkan sisa waktu kelayakan dan kondisi pasar, serta \textit{Food Trust Index} yang membangun transparansi dan kepercayaan antara UMKM dengan konsumen. Dengan memanfaatkan teknologi \textit{machine learning} \cite{kusumawati2025mobile} untuk perhitungan kelayakan makanan dan rekomendasi harga dinamis, Savora bertujuan mengurangi \textit{food waste} di sektor UMKM kuliner sekaligus memberikan akses makanan berkualitas dengan harga terjangkau bagi konsumen.

Platform ini memberikan dampak positif bagi tiga pihak utama: UMKM mendapatkan pendapatan tambahan dari makanan surplus yang sebelumnya terbuang, konsumen memperoleh akses terhadap makanan berkualitas dengan harga diskon 30-50\%, serta lingkungan mendapat manfaat dari pengurangan emisi gas rumah kaca dan volume sampah organik \cite{fao2024state}. Fitur tambahan seperti \textit{Food Rescue Score} untuk tracking performa UMKM, \textit{Carbon Impact Dashboard} untuk visualisasi dampak lingkungan, dan pilihan donasi manual untuk produk mendekati masa expired melengkapi ekosistem platform. Dengan target implementasi bertahap dimulai dari pengembangan MVP (\textit{Minimum Viable Product}), Savora berpotensi menjadi solusi \textit{scalable} yang dapat diterapkan di berbagai kota di Indonesia untuk mendukung target SDG 12.3 \cite{unsdg2024} mengurangi \textit{food waste} hingga 50\% pada tahun 2030.
