\section{ANALISIS KOMPETITOR}

\subsection{Analisis Kompetitor}

Berikut adalah perbandingan Savora dengan platform serupa yang beroperasi di Indonesia berdasarkan data aktual per 2025--2026 \cite{mobilefoodwaste2024review}\cite{kusumawati2025mobile}:

\begin{longtable}{|>{\RaggedRight}p{0.22\textwidth}|>{\RaggedRight}p{0.26\textwidth}|>{\RaggedRight}p{0.26\textwidth}|>{\RaggedRight}p{0.26\textwidth}|}
\caption{Perbandingan Fitur dengan Kompetitor}
\label{tab:kompetitor} \\
\hline
\textbf{Aspek / Fitur}
  & \textbf{Savora}
  & \textbf{Surplus Indonesia}
  & \textbf{Garda Pangan} \\
\hline
\endfirsthead
\multicolumn{4}{l}{\small\textit{(Tabel \ref{tab:kompetitor} dilanjutkan)}} \\
\hline
\textbf{Aspek / Fitur}
  & \textbf{Savora}
  & \textbf{Surplus Indonesia}
  & \textbf{Garda Pangan} \\
\hline
\endhead
\hline
\multicolumn{4}{r}{\small\textit{(bersambung ke halaman berikutnya)}} \\
\endfoot
\hline
\endlastfoot
Jenis platform
  & Marketplace food rescue UMKM (MVP)
  & Clearance sale app (recommerce)
  & Food bank sosial / nirlaba \\
\hline
Tersedia di Indonesia
  & \checkmark\ (MVP)
  & \checkmark\ (aktif)
  & \checkmark\ (Surabaya \& sekitar) \\
\hline
Fokus UMKM lokal kuliner
  & \checkmark
  & \checkmark\ (UMKM, horeka)
  & \checkmark\ (distribusi gratis) \\
\hline
Transparansi produk
  & Tinggi (foto, deskripsi, kelayakan)
  & Sedang (nama \& foto)
  & Tinggi (SOP seleksi ketat) \\
\hline
Food Trust Index / info kelayakan
  & \checkmark\ (rule-based, tampil ke user)
  & \ding{55}
  & Seleksi internal (tidak ke user) \\
\hline
Metode pembayaran
  & COD + payment gateway (Midtrans)
  & Digital saja (OVO, GoPay, DANA; tanpa COD)
  & Tidak ada (donasi) \\
\hline
Dynamic discount berbasis kelayakan
  & \checkmark\ (rule-based, 10--50\%)
  & \checkmark\ (hingga 80\%, tidak berbasis kelayakan)
  & \ding{55} \\
\hline
Pickup code \& batas waktu
  & \checkmark\ (pickup code + deadline)
  & Window waktu
  & \ding{55} \\
\hline
Waste Log untuk mitra UMKM
  & \checkmark
  & \ding{55}
  & \ding{55} \\
\hline
Impact tracking ke pengguna
  & \checkmark\ (estimatif, bukan klaim resmi)
  & \checkmark\ (estimasi CO\textsubscript{2}/CH\textsubscript{4})
  & \ding{55} \\
\hline
Rating \& ulasan
  & \checkmark
  & \checkmark
  & \ding{55} \\
\hline
Skala (2025--2026)
  & MVP lomba
  & Ratusan ribu user, Jawa/Bali/Sulsel
  & Lokal Surabaya \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Analisis SWOT}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Analisis SWOT Savora}
\label{tab:swot}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
\textbf{Strengths (Kekuatan)} & \textbf{Weaknesses (Kelemahan)} \\
\hline
\begin{itemize}[leftmargin=*,nosep]
    \item Fitur lengkap terintegrasi (FES, Dynamic Pricing, Trust Index)
    \item Fokus pada UMKM lokal Indonesia
    \item Transparansi kelayakan makanan
    \item Mekanisme donasi terintegrasi
\end{itemize} \\ 
\hline
& \begin{itemize}[leftmargin=*,nosep]
    \item Butuh waktu untuk adopsi awal
    \item Bergantung pada jumlah UMKM mitra
    \item Membutuhkan data historis yang cukup
\end{itemize} \\
\hline
\textbf{Opportunities (Peluang)} & \textbf{Threats (Ancaman)} \\
\hline
\begin{itemize}[leftmargin=*,nosep]
    \item Kebijakan pengurangan food waste nasional
    \item Peningkatan kesadaran lingkungan
    \item Potensi ekspansi ke kota lain
    \item Kolaborasi dengan pemerintah daerah
\end{itemize} \\ 
\hline
& \begin{itemize}[leftmargin=*,nosep]
    \item Masuknya pemain besar dari luar negeri
    \item Perubahan regulasi
    \item Resistensi UMKM terhadap teknologi baru
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Model Bisnis}

Savora mengadopsi model bisnis \textit{freemium} dengan beberapa sumber pendapatan:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Komisi Transaksi} : Sebesar 5-10\% dari setiap transaksi penjualan makanan surplus melalui platform.
    \item \textbf{Langganan Premium} : Paket premium untuk UMKM dengan fitur analitik lanjutan, prediksi produksi, dan laporan detail seharga Rp 99.000/bulan.
    \item \textbf{Iklan dan Promosi} : Layanan promosi produk untuk UMKM mitra yang ingin meningkatkan visibilitas.
    \item \textbf{Kerjasama Korporat} : Program CSR perusahaan yang ingin berkontribusi pada pengurangan \textit{food waste}.
\end{enumerate}

\subsection{Rencana Keberlanjutan}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Tahun Pertama} : Fokus pada akuisisi UMKM dan pengguna di Kota Bandung. Target mencapai \textit{break even} dari komisi transaksi dalam 12 bulan.
    
    \item \textbf{Tahun Kedua} : Ekspansi ke 3-5 kota besar lainnya (Jakarta, Surabaya, Yogyakarta). Meluncurkan paket premium dan program CSR.
    
    \item \textbf{Tahun Ketiga} : Menjadi platform referensi manajemen \textit{food waste} di Indonesia. Potensi pendanaan dari investor untuk percepatan pertumbuhan.
    
    \item \textbf{Jangka Panjang} : Ekspansi ke Asia Tenggara dan pengembangan produk turunan seperti pelatihan UMKM dan konsultasi \textit{sustainability}.
\end{enumerate}
